Stalo se to jednoho dne k polednímu. Cizopasné houby napadly oddenky vinné révy a způsobily v Braníku katastrofu nevídaných rozměrů. Nepomáhalo nic, dokonce ani olověné ohrádky okolo vinic. Telefonní ústředny pukaly ve švech, jak se majitelé pozemků snažili zachránit denní, ba měsíční ztráty na úrodě. Takováto přemrštěná reakce se dala očekávat, stejně však bylo třeba učinit opatření. Branné oddíly byly rozmístěny napříč městečkem a bylo vyhlášeno stanné právo. Jen přechodně, samozřejmě. Rannímu pochodu nejodvážnějších a nejvzpurnějších obyvatel na stinné místo, kde hvozd kryje hrad kouzelného bratrstva, však ani pluky milicionářů zabránit nedokázaly.
